\def\@fnsymbol#1{
     \ensuremath{
         \ifcase#1
\or *\allowbreak{}1
\or *2
\or *3
\or *4
\or 1
         \fi
     }
}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\setcounter{page}{152}

\newcommand\scieloDefineFootnotes{
\footnotetext[1]{Este trabalho é resultado do projeto “Psicanálise e Literatura:\allowbreak{} estudo comparativo dos modelos”,\allowbreak{} realizado pelo Grupo de Pesquisa Laboratório de Psicanálise – Instituto de Psicologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}
}


\newcommand\scieloArticleId{10.1590/1415-4714.2015v18n1p152.11}
\newcommand\scieloArticlePubIdType{DOI}
\newcommand\scieloAbbrevJournalTitle{Rev. latinoam. psicopatol. fundam.}
\newcommand\scieloArticleTitle{Dos modelos à função crítica\scieloTitleFn{*1}{Este trabalho é resultado do projeto “Psicanálise e Literatura:\allowbreak{} estudo comparativo dos modelos”,\allowbreak{} realizado pelo Grupo de Pesquisa Laboratório de Psicanálise – Instituto de Psicologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}{1}{}}
\newcommand\scieloContributorNames{Marta Regina de Leão D‘Agord\scieloContributorFn{*2}{Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}{2}{}, Rafael Cavalheiro\scieloContributorFn{*3}{Estudante de Psicologia na Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}{3}{}, Rukaya Hasan\scieloContributorFn{*4}{Estudante de Psicologia na Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}{4}{}}
\newcommand\scieloVolume{18}
\newcommand\scieloIssue{1}
\newcommand\scieloFpage{152}
\newcommand\scieloLpage{166}
\newcommand\scieloArticleType{Literatura, Psicopatologia}
\newcommand\scieloFooterRight{página \thepage\ de \pageref{LastPage}}
\newcommand\scieloArticleTitleTranslation{From models to critical function\\Des modèles à la fonction critique\\De los modelos a la función crítica\\Von Modellen zur kritischen Funktion}
\newcommand\scieloFooterText{\footnotesize \texttt{Rev. latinoam. psicopatol. fundam.} \textbullet ~2016;18(1):152-166}
\newcommand\scieloTitleFontSize{50}
\newcommand\scieloContributorsFootNotes{\textsuperscript{*2}Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}\\\textsuperscript{*3}Estudante de Psicologia na Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}\\\textsuperscript{*4}Estudante de Psicologia na Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS (\allowbreak{}Porto Alegre,\allowbreak{} RS,\allowbreak{} Br)\allowbreak{}.\allowbreak{}}
