<article>
<p>Faced with increased worldwide awareness after the publication of this shocking report,
          the World Health Organization (WHO) launched the World Alliance for Patient Safety in
          2004. <xref ref-type="fn" rid="fn9">
            <sup>a</sup>
          </xref> This awakened member countries, including Brazil, to their commitment to
          developing public policies and practices aimed as patient safety.</p> 
</article>

<back>
<fn-group>
      <fn id="fn1">
        <label>a</label>
        <p>World Health Organization. APPS web-based registration mechanism open. Geneva; 2012
          [citado 2012 jun 2]. Disponível em: http://www.who.int/patientsafety/en/</p>
      </fn>
      <fn id="fn2">
        <label>b</label>
        <p>Capucho HC. Sistemas manuscrito e informatizado de notificação voluntária de incidentes
          em saúde como base para a cultura de segurança do paciente [tese de doutorado]. São Paulo:
          Escola de Enfermagem de Ribeirão Preto da USP; 2012.</p>
      </fn>
      <fn id="fn3">
        <label>c</label>
        <p>Ministério da Saúde. Portaria GM/MS nº 529, de 1 de abril de 2013. Institui o Programa
          Nacional de Segurança do Paciente (PNSP). <italic>Diario Oficial Uniao</italic> . 2 abr
          2013;Seção1:43-4.</p>
      </fn>
      <fn id="fn4">
        <label>d</label>
        <p>Petramale CA. O projeto dos hospitais sentinela e a gerência de risco sanitário
          hospitalar. In: Capucho HC, Carvalho FD, Cassiani SHB. Farmacovigilância - Gerenciamento
          de Riscos da Terapia Medicamentosa para a Segurança do Paciente. São Caetano do Sul:
          Editora Yendis. 2001. p. 191-224.</p>
      </fn>
      <fn id="fn5">
        <label>e</label>
        <p>Ministério da Saúde. Portaria nº 396, de 4 de março de 2011 Institui o projeto de
          formação e melhoria da qualidade de rede de saúde (Quali-SUS-Rede) e suas diretrizes
          operacionais gerais. <italic>Diario Oficial Uniao</italic> . 9 mar 2011.</p>
      </fn>
      <fn id="fn6">
        <label>f</label>
        <p>Ministério da Saúde. Índice de Desempenho do SUS – IDSUS. Brasília (DF); 2011 [citado
          2012 jun 2]. Disponível em:
          http://portal.saude.gov.br/portal/saude/area.cfm?id_area=1080</p>
      </fn>
      <fn id="fn7">
        <label>g</label>
        <p>Brasil. Lei nº 12.401, de 28 de abril de 2011. Altera a Lei nº 8.080, de 19 de setembro
          de 1990, para dispor sobre a assistência terapêutica e a incorporação de tecnologia em
          saúde no âmbito do Sistema Único de Saúde - SUS. <italic>Diario Oficial Uniao</italic> .
          29 abr 2011:1.</p>
      </fn>
      <fn id="fn8">
        <label>h</label>
        <p>World Health Organization. WHO launches ‘Nine patient safety solutions. Geneva; 2007
          [citado 2012 jun 2]. Disponível em:
          http://www.who.int/mediacentre/news/releases/2007/pr22/en/index.html</p>
      </fn>
      <fn fn-type="supplementary-material">
        <p>Trabalho baseado na tese de doutorado, de Capucho H. C., intitulada: “Sistemas manuscrito
          e informatizado de notificação voluntária de incidentes em saúde como base para a cultura
          de segurança do paciente”, apresentada à Escola de Enfermagem de Ribeirão Preto da
          Universidade de São Paulo, em 2012.</p>
      </fn>
    </fn-group>
</back>
