<body>
<sec>
      <title>Qualidade no SUS e segurança do paciente</title>
            <disp-quote><p>[...]Diante do cenário exposto, no qual as políticas implementadas pelo Ministério da Saúde não
        têm sido suficientes para estimular o olhar crítico para a segurança do paciente, com
        estabelecimento de metas específicas para prevenir danos evitáveis e minimizar riscos de
        incidentes, propõe-se o desenvolvimento de um programa nacional de segurança do paciente que
        esteja vinculada aos programas de qualidade do governo federal. Tal programa deve envolver,
        no mínimo, o Ministério da Saúde, a ANVISA, a Agência Nacional de Saúde Suplementar (ANS) e
        o Ministério da Educação, sendo o último um importante aliado para a formação de
        profissionais de saúde, especialmente nos hospitais de ensino.</p></disp-quote>
      <p>Em 2011, o Ministério da Saúde lançou um Projeto de Formação e Melhoria da Qualidade de
        Rede de Atenção à Saúde, o QualiSUS Rede. <xref ref-type="fn" rid="fn5">
          <sup>e</sup>
        </xref> Apesar de ser um importante avanço para o desenvolvimento da qualidade do Sistema
        Único de Saúde (SUS), o projeto não contempla incentivo à adoção de um programa de
        acreditação hospitalar e também não contempla objetivo estratégico diretamente relacionado à
        segurança do paciente, item considerado essencial para a qualidade, segundo o IOM e a
        OMS.</p>
      <p>Outra iniciativa do Ministério da Saúde é a monitorização do Índice de Desempenho do SUS
        (IDSUS), que tem como objetivo aferir o desempenho do sistema de saúde quanto ao acesso –
        potencial ou obtido – e à efetividade da atenção básica, das atenções ambulatorial e
        hospitalar, e de urgências e emergência na esfera nacional. <xref ref-type="fn" rid="fn6">
          <sup>f</sup>
        </xref> Essa aferição é feita por meio de indicadores de qualidade.</p>
      <p>Dentre os indicadores estabelecidos no IDSUS, não há nenhum relacionado diretamente à
        segurança do paciente, como a taxa de incidentes ocorridos no atendimento de urgência e
        emergência. Por outro lado, no IDSUS os indicadores são abordados como a proporção de óbitos
        nas internações por infarto agudo do miocárdio, que calcula o risco de morrer por essa
        condição após a internação por tal causa, e estima, indiretamente, o atraso do atendimento
        pré-hospitalar e no diagnóstico. <xref ref-type="fn" rid="fn4">
          <sup>d</sup>
        </xref> Ainda que sejam poucos, pode-se considerar um avanço que esse tipo de indicador
        esteja sendo utilizado em um programa oficial do governo brasileiro.</p>
    <p>O projeto prevê repasse de verba diferenciado para aquelas regiões que atingirem níveis
        mais elevados de qualidade. Esse tipo de programa já é realizado com sucesso em outros
        países. Na Inglaterra e nos Estados Unidos, por exemplo, além de compartilhar os indicadores
        sobre segurança do paciente entre as instituições do país, com o objetivo de conhecer e
        estabelecer níveis de qualidade e segurança nas organizações hospitalares, aquelas que
        atingem níveis mais elevados são recompensadas <xref ref-type="table" rid="t1">table 1</xref> com remuneração diferenciada. <xref
          ref-type="bibr" rid="B3">
          <sup>3</sup>
        </xref>
        <sup>,</sup>
        <xref ref-type="bibr" rid="B9">
          <sup>9</sup>
        </xref>
    </p>
</sec>
<body>
